\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

\drop{E}{n} este capitulo se pretende obtener una visión de conjunto referente a los paradigmas, protocolos y tecnologías actuales implicados en el desarrollo de este \ac{TFG}, de forma que se pueda plasmar el estado del arte de la composición automática de servicios. 

Las tres grandes áreas que toman parte en la composición automática de servicios son: \textbf{comunicaciones}, \textbf{servicios} y \textbf{conocimiento}. Para cada una de las áreas, se obtendrá una visión de conjunto de las tecnologías que se enmarcarían dentro del desarrollo del proyecto (véase Figura \ref{fig:campos-composicion}).

Algunos de los temas que se abordarán durante este capítulo permitirán conocer la historia y el estado actual del \ac{IoT}, la forma en la que los sistemas distribuidos han influido en la proliferación de dicho paradigma pudiendo determinar el impacto de su aplicación en entornos urbanos y corporativos como podrían ser las \textit{Smart Cities} o los \textit{Smart Buildings}, conocer algunas de las soluciones comerciales disponibles en el mercado para el despliegue de este tipo de entornos y exponer los distintos mecanismos disponibles para la gestión del conocimiento del contexto.
 
\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/campos-composicion.png}
		\caption{Campos relacionados con el desarrollo del proyecto}
		\label{fig:campos-composicion}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Comunicaciones}
En esta sección se obtendrá una visión amplia de cómo los entornos IoT han proliferado en distintos ámbitos de la vida cotidiana y cómo a través de los sistemas distribuidos se han habilitado dichos procesos de adaptación. 

\subsection{Internet of Things}
Internet es la red informática mundial y descentralizada que nos permite la interconexión de distintas redes físicas heterogéneas conformándola en una red lógica única de alcance mundial. A día de hoy, podemos cuantificar que el número de personas que forman parte de Internet son aproximadamente casi cuatro mil millones según \cite{WorldStadisticsInternet}. Este crecimiento exponencial de la red ha propiciado la aparición de nuevos paradigmas como el \textit{Internet of Things} que han permitido la interconexión de dispositivos físicos, sensores o actuadores con la finalidad de recopilar e intercambiar datos, de forma que sea posible integrar el mundo físico con sistemas basados en computador permitiendo mejorar y facilitar la intervención humana en las distintas tareas de su día a día.

\subsubsection{Historia}
La Identificación por Radio Frecuencia (\ac{RFID}) fue una de las tecnologías cruciales para evolucionar hacia el paradigma \ac{IoT}. La tecnología de radio-frecuencia remonta sus inicios en la Segunda Guerra Mundial, mediante la cual se permitió rastrear y recibir las señales de radar emitidas por las flotas aéreas con el fin de identificar las fuerzas aliadas. Posteriormente se experimentaron avances en dicha tecnología con la intención de identificar objetos de manera remota, permitiendo la comercialización de sistemas anti-robo o sistemas de control de acceso. 

Con el paso de los años, el gobierno de los Estados Unidos centró sus desarrollos en el diseño de los sistemas \ac{RFID} para rastrear material nuclear, camiones de cargamentos e incluso el control sanitario de ganados, permitiendo mejorar dicha tecnología de forma que pudiese trabajar con rangos y tasas de transferencia mayores facilitando las tareas de seguimiento y control de entornos industriales. 

La tecnología \ac{RFID} asentó las bases para poder mantener el control de cualquier tipo de producto de forma autónoma y automatizada sin la supervisión de un humano, pero no fué hasta la aparición de Internet en los 90 cuando se acuñó el termino \ac{IoT}. El primer dispositivo que se conectó a la red de redes fue una tostadora creada por John Romkey, la cual podía encenderse o apagarse a través de la red. Para ello se empleó un ordenador con conexión TCP/IP a la cual estaba conectada la tostadora \cite{CokeMachine}. Otro de los hitos en la conexión de dispositivos a la red fue la cafetera conocida como \textit{Trojan Room Coffee Pot}, con la cual el laboratorio de computación de la Universidad de Cambridge podía monitorizar los niveles de café de una cafetera \cite{TrojanRoomCoffeePot} (ver Figura \ref{fig:trojan-coffee-pot}).

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figures/trojan_coffee_pot.png}
		\caption[Trojan Room Coffee Pot]{Trojan Room Coffee Pot\protect\footnotemark}
		\label{fig:trojan-coffee-pot}
	\end{center}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen extraída de la página \href{http://digital-archaeology.org/the-first-web-celebrity-was-a-coffee-pot/}{Digital Archeology}}

El término \textit{Internet of Things} fue acuñado en 1999 por Kevin Ashton \cite{InternetOfThingsConcept}, director ejecutivo del Auto-ID Center, pero no fue hasta 2008 cuando una agrupación de compañías lanzó la Internet Protocol for Smart Objects (\ac{IPSO}) Alliance, habilitando la interoperabilidad global entre los dispositivos IoT a través de estándares abiertos promoviendo de esta forma el \textit{Internet of Things}.

\subsubsection{Arquitectura}
Se predice que el \textit{Internet of Things} se convertirá en uno de los impulsores más importantes del crecimiento en varios mercados de la tecnología. La mayoría de las actividades de estandarización actuales referentes al IoT se limitan a sectores verticales muy específicos y a menudo representan desarrollos discontinuos redundantes. Sin embargo, se está trabajando en la definición de un estándar que permitirá la interacción entre dominios, la interoperabilidad de los sistemas y la compatibilidad entre los mismos, de forma que se reducirá la fragmentación de la industria tecnológica involucrada en la evolución del IoT. Este estándar, denominado \textbf{IEEE P2413} \cite{IEEE-IOTStandard} definirá un marco arquitectónico que incluirá descripciones, abstracciones y similitudes o diferencias entre los distintos dominios que lo conforman. 

No existe un consenso único sobre la arquitectura que debería emplearse para el diseño de los sistemas IoT, pero existen distintas propuestas según el dominio y la aplicación. La arquitectura propuesta por \cite{arquitectureIot} define en el modelo arquitectural mas básico como un sistema de tres capas (columna A en la Figura \ref{fig:iot-architecture}), conformada por las capas de percepción, red y aplicación.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capa de percepción}: Es la capa física que integra los sensores necesarios para recopilar la información sobre el entorno. Detecta parámetros físicos e identifica otros objetos inteligentes del entorno.
	
	\item \textbf{Capa de red}: Es la capa responsable de interconectar los dispositivos del sistema con servidores u otros elementos computacionales, pudiendo transmitir y procesar los datos de los sensores.
	
	\item \textbf{Capa de aplicación}: Es la capa responsable de entregar los servicios específicos de la aplicación al usuario. Nos permite definir las aplicaciones del sistema, como podría ser \textit{Smart Buildings, Smart Cities} o \textit{eHealth}.
	
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.60\textwidth]{figures/architecture_iot.pdf}
		\caption{Arquitecturas IoT en tres y cinco capas \cite{arquitectureIot}}
		\label{fig:iot-architecture}
	\end{center}
\end{figure}

Si el modelo de tres capas propuesto no se adapta lo suficiente a las necesidades del sistema, existe un modelo de cinco capas (columna B en la Figura \ref{fig:iot-architecture}) que desglosa la arquitectura en cinco capas, algunas de las cuales ya están contempladas en la arquitectura anteriormente descrita:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capa de transporte}: Es la capa responsable de transferir los datos de los sensores desde la capa de percepción hasta la capa de procesamiento y viceversa a través de redes WiFi, 3G, LAN o Bluetooth entre otras.
	
	\item \textbf{Capa de procesamiento}: O también conocida como capa middleware, es la encargada de analizar, procesar y almacenar una gran cantidad de información proveniente de la capa de transporte, con el fin de poder un conjunto de servicios a las capas inferiores. Algunas de las tecnologías empleadas son bases de datos, computación en la nube o procesamiento con \textit{Big Data}.
	
	\item \textbf{Capa de negocio}: Es la capa responsable de gestionar todo el sistema IoT, incluyendo aplicaciones, modelos de negocio o la privacidad de los usuarios.
\end{itemize}

En el caso que el sistema no requiera la intervención humana en la parte referente a la capa de transporte y procesamiento, podemos decir que estamos ante sistema Machine-to-Machine (\ac{M2M}). Los servicios \ac{M2M} intentan automatizar los procesos de toma de decisiones y comunicación. Organizaciones como la OneM2M\footnote{\href{http://www.onem2m.org/}{http://www.onem2m.org/}} son las encargadas de desarrollar los distintos estándares para las comunicaciones \ac{M2M}, pudiendo facilitar la implementación sistemas IoT altamente escalables.

Las distintas propuestas arquitecturales han propiciado la proliferación de nuevos paradigmas derivados del mismo, como podría ser el Social IoT (\ac{SIoT}). Dicho paradigma considera una relación social entre los dispositivos de la misma forma que lo hacemos los humanos, pudiendo realizar el descubrimiento de nuevos dispositivos a través de los ya conocidos o aplicar modelos similares al estudio de redes sociales pero en redes de dispositivos.

\subsubsection{Campos de aplicación}
Las áreas y campos de aplicación del \ac{IoT} están en constante crecimiento con la premisa de potenciar la calidad de vida en nuestra sociedad. Según las estimaciones proporcionadas por \cite{gartnerConnectedDevices} el número actual de dispositivos conectados actualmente es de 8.400 millones, que ascenderán hasta 20.400 millones en 2020. El segmento de consumidores representa un 63 por ciento del total de unidades o dispositivos conectados, resultando un total de 725.696 millones de dolares invertidos en gastos de hardware.

En 2020 el 50 por ciento de los gastos del IoT irán destinados a la industria de manufacturación, logística, transporte y utilidades según \cite{perspectiveIOT}. Algunos de los campos de aplicación principalmente afectados por dicha inversión son el mantenimiento predictivo, producción auto-optimizada y la administración automatizada de inventarios. En la Figura \ref{fig:iot-application} podemos observar el tiempo de madurez de las distintas industrias con respecto a la inversión de capital en 2020.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/iot_application.jpg}
		\caption{Crecimiento de las industrias gracias al IoT en 2020 según \cite{perspectiveIOT}}
		\label{fig:iot-application}
	\end{center}
\end{figure}

Actualmente podríamos decir que los campos de aplicación del IoT mas importantes son: las \textit{Smart Homes, Smart Cities, Smart Agriculture} y \textit{eHealth}. A continuación entraremos mas en profundidad en cada uno de ellos.

\paragraph{Smart Homes}


La proliferación de las \textit{Smart Homes} o casas inteligentes se ha debido por dos razones principalmente, la primera de ellas tiene que ver con la maduración de las tecnologías inalámbricas tanto en dispositivos sensores como actuadores, y la segunda de ellas al incremento en la calidad de vida y la seguridad de las personas que las habitan. La finalidad principal que se persigue en este tipo de entornos es la de automatizar las tareas rutinarias y aumentar el ahorro energético. Por otro lado, la inclusión de sistemas de seguridad como pueden ser cámaras de vigilancia, sensores de movimiento o de incendios, han permitido mantener una gestión integral de la seguridad del hogar. 

Existen un gran número de productos comerciales que habilitan la conexión a Internet de los distintos electrodomésticos que habitan en nuestros hogares, pero una de las desventajas pasa por utilizar las aplicaciones propietarias de dichos productos, lo que entorpece la interoperabilidad entre sistemas. Es en este punto donde han aparecido distintos sistemas operativos con los que centralizar el control de todos estos dispositivos. Algunos de los mas conocidos del ámbito comercial son \textit{Loxone OS}\footnote{\url{https://www.loxone.com/}} y \textit{Ambient OS}\footnote{\url{https://www.essential.com/home}} o implementaciones open-source como \textit{OpenHAB}\footnote{\url{https://www.openhab.org/}} y \textit{Domotiz}\footnote{\url{https://domoticz.com/}}. 

Existen proyectos como \textit{MavHome} \cite{1192783} que proporcionan un agente inteligente que usa algoritmos de predicción para automatizar tareas en respuesta a eventos provocados por los usuarios y que son capaces de adaptarse a las rutinas de los mismos. En esta línea está creciendo el desarrollo de las \textit{Smart Home}, donde el reconocimiento de voz, el reconocimiento facial y los sistemas autónomos toman gran importancia en la adaptabilidad del entorno a las necesidades de los usuarios.


\paragraph{Smart Cities}
Una \textit{Smart City}, o ciudad inteligente, se puede describir como aquella ciudad que aplica las tecnologías de la información y de la comunicación con el objetivo de proveerla de una infraestructura que garantice un desarrollo sostenible, un incremento de la calidad de vida de los usuarios, una mayor eficacia de los recursos disponibles y una participación ciudadana activa \cite{SmartCity}. 

El modelo de Smart City está basado en muchos subsistemas como son el transporte inteligente, la generación eléctrica distribuida o los edificios inteligentes. La mayoría de proyectos buscan readaptar las infraestructuras de las ciudades de forma que se garantice el cumplimiento de los objetivos climáticos y de energía en los distintos países. A nivel europeo existe el tratado 20-20-20 de Estrategia Europa 2020 \cite{TratadoEstrategiaEuropa} cuyos objetivos son:

\begin{itemize}
	\item Reducir en un 20\% las emisiones de gases de efecto invernadero (en relación con los niveles de 1990).
	\item Generar un 20\% de la energía eléctrica mediante energías renovables.
	\item Mejorar el consumo energético en un 20\%
\end{itemize}

Existen un gran número de aplicaciones para los distintos escenarios que se plantean en las Smart Cities como son la detección de congestión de tráfico, la gestión inteligente de aparcamiento y semáforos, o el tratamiento inteligente de aguas y residuos entre otros. Podemos ver algunos ejemplos de implantación de este tipo de sistemas en ciudades como Barcelona y Amsterdam. Barcelona posee el proyecto \textit{CityOS}\footnote{\url{http://ajuntament.barcelona.cat/imi/es/proyectos/city-os}}, plataforma con la cual se permite la integración rápida, eficiente y fiable de distintos dispositivos de sensorización y acceso a diferentes repositorios de información procedentes de múltiples fuentes y con formatos heterogéneos, de forma que pueda realizar una gestión automatizada e inteligente de transporte urbano y de la gestión de aguas.

\paragraph{Smart Agriculture}
En entornos de producción agrícola se están integrando sensores que permiten la medición de parámetros como la humedad o la temperatura, a fin de automatizar los sistemas de regadío para la gestión eficiente de la producción. En otros casos, la implantación de sensores de residuos pesticidas o de contaminación del aire van ganando importancia en los cultivos, ya que han permitido adaptar los niveles de los pesticidas que se suministran y gestionar de manera mas eficiente el control de plagas que pudieran echar a perder los cultivos.

Una de las empresas lideres en el desarrollo de sensores inalámbricos es \textit{Libelium}\footnote{\url{http://www.libelium.com/}}. Dicha empresa tiene una división de productos dedicados a sensorizar los distintos parámetros de un entorno agrícola, como pudiera ser monitores de humedad del suelo, monitores de compost para la prevención de contaminante microbianos, hasta controles de calidad de viñas. Además existen plataformas \textit{open-source} como \textit{Thingsboard.io}\footnote{\url{https://thingsboard.io/}} que nos permiten la gestión y visualización de dichos sensores y actuadores, proporcionando un sistema integral para la gestión de los cultivos entre otros.

\paragraph{eHealth}
La aplicación del \ac{IoT} en el campo de la salud es un hecho que surgió desde la introducción de dispositivos \textit{wearables} en el día a día de las personas. Dichos dispositivos han permitido mantener una monitorización continua de nuestro estado de salud, pudiendo tanto tomar mediciones referentes a nuestra actividad física como de los niveles de azúcar u oxígeno en sangre entre otros. Dichas mediciones no solo permitirían a los usuarios mantener un seguimiento diario de sus constantes, si no que podrían ayudar a los médicos a inferir que tipo de tratamientos son los mas adecuados asignar a sus pacientes en el caso de que sufran algún tipo de afección o enfermedad. 

Con este tipo de dispositivos han surgido nuevos paradigmas que hasta ahora habían sido impensables, como podría ser la tele-asistencia médica mediante la cual un médico podría asistir a sus pacientes de forma remota. Este tipo de sistemas aporta muchas ventajas frente a la hospitalización convencional, optimizando los recursos sanitarios, contribuyendo a disminuir las listas de espera y facilitando el acceso de asistencia en entornos que presenten dificultades como podrían ser las zonas rurales.

\subsubsection{Consideraciones}
El \textit{Internet of Things} presenta grandes oportunidades para el desarrollo de los campos de aplicación que hemos mencionado en la sección anterior, pero no debemos de obviar los retos a los que se enfrenta el desarrollo de este tipo de sistemas. Una de las consideraciones mas importantes que debemos tener en cuenta en el desarrollo de aplicaciones \ac{IoT}  es la \textbf{seguridad}. Comúnmente este tipo de aplicaciones maneja datos de carácter sensible, por lo cual se deben  tener en cuenta las medidas de seguridad pertinentes desde la fase de diseño del sistema. 

Uno de los casos mas importantes de vulnerabilidad en la seguridad del Internet of Things fue el ataque \ac{DDoS} a la empresa \textit{DynDNS} realizado el 21 de Octubre de 2016 mediante la botnet Mirai. Mirai es un malware de la familia de las botnets que toma el control de dispositivos como routers o cámaras IP con acceso a Internet, de forma que queden bajo el control de una botnet, pudiendo realizar ataques de denegación de servicio entre otros \cite{Mirai}.

Si bien la mayor parte de las soluciones \ac{IoT} están formadas por tres niveles principales, los componentes de la solución \ac{IoT} que son ejecutados en cada nivel tienen que incorporar medidas de seguridad específicas para protegerse contra múltiples vulnerabilidades. Ante todo se deben implementar medidas preventivas efectivas para prevenir la intrusión de personas no autorizadas al sistema, soportar la supervisión continua de hardware y software, y minimizar el impacto y el daño en el caso de que el sistema sea comprometido.


Otra de las consideraciones más importantes en el desarrollo de sistemas \ac{IoT} es la \textbf{privacidad}. Existen distintas formas de recoger, analizar, proteger y emplear los datos personales de las personas que hacen uso del sistema, o que de forma pasiva se ven afectadas por los mismos. Se deben considerar distintas estrategias que respeten la opinión de los usuarios de poder optar por no ser incluidos en ciertas recolecciones de datos, sin dejar de fomentar la innovación en nuevas tecnologías y servicios.

En entornos donde existen muchas implementaciones propietarias de \ac{IoT} es un hecho que la interoperabilidad entre dichos sistemas es muy baja, dificultando su integración con otros sistemas. Es por ello que se deben utilizar \textbf{estándares genéricos}, abiertos y ampliamente disponibles para el desarrollo de los sistemas \ac{IoT}, de forma que se incrementen las oportunidades de integración.

Si nos centramos en las cuestiones legales y reglamentarias que afronta el despliegue de sistemas IoT, se amplifican los problemas legales que ya existen en torno a Internet. El rápido ritmo de crecimiento de Internet no permite asentar unas bases sólidas legales para el tratamiento de datos en tema de jurisdicción y leyes de protección de datos. Por último y no menos importante, tenemos que tener en consideración los beneficios sociales y económicos a los que contribuye el \textit{Internet of Things} como podría ser la agricultura, la calidad y el uso del agua, la industrialización y la gestión del medio ambiente. Es por ello que el alcance de los desafíos de la \ac{IoT} no se limitará a los países industrializados sino también a las regiones en desarrollo con la expectativa de hacer realidad los potenciales objetivos de desarrollo.	

\subsection{Sistemas distribuidos}
\label{sec:sistemas-distribuidos}
Las redes de computadores han asentado un pilar básico para las comunicaciones a día de hoy. Las podemos encontrar tanto en espacios públicos como privados e incluso en entornos rurales gracias a las redes móviles. Dichas redes nos han permitido interconectar cualquier tipo de dispositivo que esté habilitado para ello, poniendo todos nuestros recursos disponibles en la red de forma que se puedan comunicar entre sí.

Los sistemas distribuidos han abierto nuevos frentes para el desarrollo de aplicaciones y sistemas, permitiendo implementar nuevas soluciones con las que comunicar los dispositivos de la red de forma que podamos aprovechar sus capacidades de cómputo.

\subsubsection{Características}
Un sistema distribuido es aquel en el que los computadores localizados en una red, comunican y coordinan sus acciones mediante el paso de mensajes \cite{Coulouris:2011:DSC:2029110}. Los sistemas distribuidos se caracterizan principalmente por:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Ejecución concurrente de procesos}: La capacidad de los sistemas actuales para manejar los recursos compartidos se ha visto incrementada. Esto ha permitido la introducción de mecanismos para la ejecución concurrente de procesos, de forma que en una red de computadores puedan coexistir varios procesos en ejecución a la vez.
	
	\item \textbf{Ausencia de reloj global}: Los programas necesitan coordinar sus acciones con el paso de mensajes. Para ello es necesario que exista una secuencialidad entre las acciones, de forma que podamos ordenarlas en el tiempo. Pero en los sistemas distribuidos existen limitaciones para poder sincronizar los relojes, puesto que no existe una sola noción de hora global. Por lo cual es necesario introducir algunos algoritmos de corrección tanto de tiempo físico como lógico.
	
	\item \textbf{Fallos independientes}: En un sistema distribuido los procesos que se ejecutan en los computadores conectados a la red pueden fallar de forma independiente, de forma que si varios procesos se comunican entre si y uno de ellos falla, no podemos saber si el fallo se debe a que la red funciona inusualmente lenta o que el proceso ha fallado.	
	
\end{itemize}

Los sistemas distribuidos proporcionan los fundamentos de muchas de las aplicaciones actuales como son las redes sociales, las aplicaciones en la nube o la computación móvil.

Un sistema distribuido se caracteriza por su naturaleza heterogénea, mediante la cual podemos interconectar una gran variedad de componentes, como podrían ser redes con distinta topología, dispositivos hardware que emplean implementan distintas tecnologías e incluso sistemas operativos y lenguajes de programación diferentes. Para resolver los conflictos y las diferencias que pueden surgir en un sistema heterogéneo, es necesaria la utilización de estándares abiertos, mediante los cuales establecer una forma de representar los datos y las comunicaciones entre los componentes del sistema distribuido. 

El término middleware se aplica a una capa software que proporciona un lenguaje de abstracción con el que enmascarar la heterogeneidad de las redes subyacentes, el hardware, los sistemas operativos y los lenguajes de programación que componen un sistema distribuido. Algunos de los middleware mas famosos como \ac{CORBA} o Java \ac{RMI} han sido implementados sobre protocolos de Internet, por medio de los cuales proporcionan un modelo computacional uniforme para los programadores, con los que implementar las distintas aplicaciones distribuidas. Algunos de los modelos permiten implementar la invocación de métodos remotos, la notificación de eventos remotos, acceso \ac{SQL} remoto o el procesamiento de transacciones distribuidas.

Los sistemas abiertos es una de las características de los sistemas distribuidos que determinan si un sistema puede ser extendido y re-implementado de distintas formas, estableciendo el grado en el cual nuevo recursos compartidos puede ser añadidos y estar disponible para su uso por los programas. La documentación y especificación de las interfaces software de los componentes de un sistema están disponibles de forma pública para los desarrolladores. Dicha especificación de interfaces se basa en estándares abiertos como los \ac{RFC}, que permiten la construcción de sistemas distribuidos abiertos pudiendo integrar cualquier hardware y software que los implemente.

Otra de las características intrínseca a tener en cuenta en el desarrollo de sistemas distribuidos es la seguridad. La seguridad de la información tiene tres componentes: confidencialidad, integridad y disponibilidad. La confidencialidad es la protección frente al acceso no autorizado, la integridad la protección contra la alteración o corrupción de los datos y la disponibilidad intenta asegurar el acceso a los recursos. Para poder garantizar la seguridad de un sistema en sus tres componentes, es necesario implementar ciertas medidas a distintos niveles, desde el cifrado de datos, pasando por el cifrado de las comunicaciones, hasta la implementación de firewalls.

Si atacamos el problema de la disponibilidad de los datos, es necesario hablar de escalabilidad. La escalabilidad de un sistema es la capacidad de crecimiento que nos permite aumentar o disminuir la cantidad de recursos disponibles según el número de usuarios que requieran dichos recursos. Para analizar como de escalable es un sistema es necesario observar factores como la concurrencia, la fiabilidad y el tratamiento de fallos. La concurrencia es la capacidad del sistema para controlar el grado en el que un recurso puede ser compartido por varios clientes de forma concurrente. Los procesos que se ejecutan de forma concurrente deben  comunicarse y sincronizarse, por medio de mecanismos como el paso de mensajes, de forma que se pueda mantener la consistencia de los datos y las aplicaciones, si los recursos están duplicados.

Por otro lado, para que un sistema sea fiable es necesario establecer medidas para el tratamiento de fallos. Cuando ocurre un fallo en hardware o software, los programas pueden producir resultados incorrectos o detenerse antes de completar una operación. Los fallos en los sistemas distribuidos son de tipo parcial, es decir si un componente falla otro puede continuar con su función. Aunque el tratamiento de fallos es complejo en los sistemas distribuidos, existen varias técnicas para su aplicación:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Detección de fallos}: Algunos de los fallos que surgen en los sistemas distribuidos pueden ser detectados, aunque hallarlos es muy complejo. Existen algunos mecanismos como la comprobación de checksum utilizada para la detectar si hay corrupción en los datos de un archivo.
	
	\item \textbf{Enmascaramiento de fallos}: Cuando un fallo es detectado este se descarta para minimizar el impacto, aunque podría ser retransmitido con la finalidad de tratarlo.
	
	\item \textbf{Tolerancia a fallos}: Los sistemas presentan fallos que impiden en muchos de los casos seguir ofreciendo un servicio adecuado, de forma que tenemos que disponer de los medios necesarios para que estos no interfieran en la medida de lo posible en el funcionamiento del sistema. 
	
	\item \textbf{Recuperación ante fallos}: La recuperación ante fallos involucra el diseño de mecanismos para añadir la capacidad de poder restaurar los datos del sistema ante un posible fallo.
	
	\item \textbf{Redundancia}: Un servicio puede hacerse tolerante a fallos si usamos componentes redundantes, de forma que si uno de ellos falla, pueda utilizarse otro componente suplente.
	
\end{itemize}

Para terminar de enumerar las características de los sistemas distribuidos, tenemos que hablar de transparencia. La transparencia se define como la ocultación al usuario y desarrollador de la aplicación, de los componentes del sistema distribuido, de forma que el sistema es percibido como un conjunto. Existen distintos tipos de transparencia, cada una de ellas relacionada con un aspecto del sistema como el acceso a los recursos, transparencia de localización, concurrencia, replicación, fallos, escalabilidad o prestaciones entre otros. Los dos tipos de transparencia más importantes son la de acceso y localización, a menudo denominadas como transparencia de red. Podemos ver algunos ejemplos de este tipo de transparencia en las direcciones web o URLs, a través de las cuales existe transparencia de localización respecto al servidor en el que se aloja dicha página web.

\subsubsection{Modelos}
Para el desarrollo de sistemas distribuidos es de obligada utilización un modelo que nos describa el conjunto de características y cuestiones de diseño del sistema. Cada modelo proporciona una abstracción simplificada pero consistente de algún aspecto del sistema distribuido. Existen 3 modelos que abordan el diseño de un sistema distribuido:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Modelo físico}: Es una representación del hardware subyacente a un sistema distribuido que abstrae los detalles específicos del computador y las tecnologías de red empleadas. 
	
	\item \textbf{Modelo arquitectural}: Es una especificación de la estructura en términos de componentes y sus interrelaciones. 
	
	\item \textbf{Modelo fundamental}: Es una especificación de las características no funcionales del sistema, como pueden ser el modelo de interacción, de fallos y de seguridad.
\end{itemize}

\paragraph{Modelo físico}
Los modelos físicos han ido evolucionando desde la aparición de los sistemas distribuidos, en base a las necesidades de las aplicaciones y la aparición de nuevas tecnologías de red. 

En el \textbf{modelo básico} de sistema distribuido únicamente un conjunto pequeño de computadores estaban conectados a la red con la finalidad de intercambiar mensajes entre ellos. Entre los años 70 y 80 aparecieron las primeras redes de área local con Ethernet, con las cuales se podían conectar hasta un centenar de computadoras limitadas a un pequeño rango de servicios como impresoras locales o servidor de ficheros.

En los años 90 el crecimiento de Internet fue dramático, por tanto se tuvo que apostar por un nuevo modelo físico que diese respuesta al incremento de nodos y de servicios en Internet. La aparición de nuevas topologías de red, arquitectura de computadores y lenguajes de programación hizo que estos sistemas estuviesen diseñados para habilitar una estructura heterogénea. Este nuevo impulso fue determinante a la hora de adoptar estándares abiertos y tecnologías middleware como \ac{CORBA}\footnote{\url{http://www.corba.org}}. 

A día de hoy los computadores tienden a estar embebidos en dispositivos empotrados o móviles, de forma que han emergido nuevos paradigmas como la computación ubicua. Por lo cual, ha sido necesario añadir nuevos modelos que soporten el descubrimiento de servicios y la interoperabilidad espontánea. La aparición del Cloud Computing y las arquitecturas de clusterización han sido claves para implementar dichos mecanismos, y por ende incrementando el nivel de heterogeneidad de los sistemas distribuidos. 

\begin{table}[hp]
	\centering
	{\small
		\begin{tabular}{p{.20\textwidth}p{.1\textwidth}p{.3\textwidth}p{.3\textwidth}}
			\centering
			\tabhead{}   &
			\tabhead{Tempranos}      &
			\tabhead{Internet} &
			\tabhead{Contemporaneos}  \\
			\hline
			\textit{Escala}	&Pequeña	&Grande	&Muy grande \\
			\hline
			\textit{Heterogeneidad}	&Limitada	&Significativa (plataformas, lenguajes y middlewares)	&Estilos de	arquitectura radicalmente diferentes  \\
			\hline
			\textit{Sistemas abiertos}	&Prioridad baja	&Prioridad Significativa (introducción de estándares)	&Crítica (estándares no cubren necesidades sistemas complejos) \\
			\hline
			\textit{Calidad de servicio}	&Básicos	&Prioridad significativa (introducción de servicios)	&Crítica (desafío de investigación) \\
			\hline
		\end{tabular}
	}
	\caption[Previsión de dispositivos conectados a Internet por categoría]
	{Generaciones de sistemas distribuidos \cite{Coulouris:2011:DSC:2029110}}
	\label{tab:modelos-ssdd}
\end{table}


\paragraph{Modelo arquitectural}
El modelo arquitectural define la arquitectura del sistema de forma estructurada en términos de componentes como: las entidades de comunicación, los paradigmas de comunicación, los roles y responsabilidades de las entidades, y la localización de los elementos en la red de computadores.

Las \textbf{entidades de comunicación} en un sistema distribuido comúnmente son los procesos o programas en ejecución del sistema. Dichas entidades pueden ser de distinto tipo en base al paradigma de comunicación o al tipo de servicio que se ofrece. Las entidades de comunicación mas comunes son: nodos, hilos, objetos y servicios web.

Con lo que respecta a los paradigmas de comunicación podemos decir que existen tres grandes grupos: comunicación entre procesos, invocación remota y comunicación indirecta. 


La\textbf{ comunicación entre procesos} proporciona un mecanismo de comunicación a bajo nivel a través de primitivas de paso de mensajes, programación de sockets o soporte multicast. 
La \textbf{invocación remota} es un paradigma de comunicación que permite el intercambio de datos entre dos entidades de comunicación de un sistema distribuido a través de llamadas a operaciones remotas, procedimientos y métodos. Los protocolos \textit{request-reply} son un tipo de invocación remota orientada al soporte de paso de mensajes en sistemas del tipo cliente-servidor. Las llamadas a procedimiento remoto (o \ac{RPC}), permiten realizar llamadas a procedimientos en un computador remoto como si del espacio local del proceso se tratase. Algunas de las implementaciones mas famosas de este tipo de comunicación son ONC RPC o \ac{SOAP}. El último de los mecanismos de invocación remota es la invocación de procedimientos remotos (o \ac{RMI}). Mediante la invocación de procedimientos remotos podemos invocar llamadas \ac{RPC} pasandole los parámetros a la función, pudiendo soportar la identidad de objetos en un sistema distribuido. Algunos de los lenguajes que implementan RMI son \textit{ZeroC Ice}\footnote{\url{https://zeroc.com/}} o \textit{CORBA}.

La \textbf{comunicación indirecta} introduce un nuevo mecanismo de comunicación en el cual se desacopla el grado de emisores y receptores de los mensajes, al contrario que los dos paradigmas anteriores en los cuales solo existía un emisor y un receptor. Los mecanismos mas populares que se emplean son: comunicación en grupo, publicador-suscriptor, colas de mensajes, espacio de tuplas y memoria compartida distribuida.

En un sistema distribuido las entidades de comunicación pueden asumir distintos roles según la funcionalidad o responsabilidad que ha de asumir en cierto instante. Existen dos tipos arquitectónicos derivados del tipo de rol que pueden asumir las entidades: cliente-servidor y peer-to-peer.

En la arquitectura \textbf{cliente-servidor }el cliente demanda una serie de servicios al servidor, el cual está escuchando la llegada de peticiones por parte del cliente. Es la arquitectura más extendida en los sistemas distribuidos y podemos encontrarla en distintos servicios como servidores web o servidores \ac{DNS}. 
En la arquitectura peer-to-peer todas las entidades toman roles similares, interactuando de forma cooperativa sin distinción entre procesos servidores o clientes. En términos prácticos todas las entidades ejecutan el mismo programa. Podemos ver este tipo de arquitecturas en aplicaciones como \textit{Bittorrent} o \textit{Skype}.

Para terminar de definir un modelo arquitectural se debe definir la localización que tendrán las entidades sobre la infraestructura física del sistema distribuido. Los modelos de emplazamiento de entidades más utilizados son: mapping en múltiples servidores, servidores proxy y cache, código móvil y agentes móviles.


\paragraph{Modelo fundamental}
Un modelo fundamental permite la definición de características específicas del sistema distribuido. Para ello se deben abordar distintos aspectos como son:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Modelo de interacción}: Un modelo de interacción debe de reflejar la forma en la que los procesos se comunican mediante mensajes, comprendiendo un flujo de interacción entre los procesos que esté coordinado. Existen dos factores claves para el desarrollo de un modelo de interacción. El primero de ellos es tener en cuenta las prestaciones de la red, como son la latencia, el jitter o el ancho de banda. El segundo de ellos es la ausencia de reloj global, el cual implica que debemos de usar mecanismos de coordinación de tiempo, de forma que los eventos que suceden tengan un orden establecido. Existen dos grandes modelos de interacción:
	
	\subitem \textbf{Modelo síncrono}: Existe un tiempo mínimo y máximo para cada paso de ejecución del proceso. Cada mensaje transmitido se recibe en un tiempo limitado y cada proceso tiene un reloj local y una deriva conocida.
	\subitem \textbf{Modelo asíncrono}: No se hacen suposiciones del tiempo empleado en cada paso de ejecución, tiempo de retransmisión o deriva del tiempo del proceso. Los canales son fiables, pero no existe un límite a la entrega de mensajes.
	
	\item \textbf{Modelo de fallo}: Un modelo de fallo nos permite definir y clasificar los distintos tipos de fallos que pueden ocurrir en un sistema operativo. Dicho modelo asienta las bases para analizar los efectos potenciales y diseñar un sistema tolerante a fallos. Existen tres tipos de fallos:
	\subitem \textbf{De omisión}: Ocurren cuando un proceso o el canal de comunicación no hacen lo que se supone que tienen que hacer.
	\subitem \textbf{De tiempo}: Ocurren cuando un mensaje no se ha podido entregar en un tiempo establecido. Este tipo de fallos se presentan en los sistemas síncronos.
	\subitem \textbf{Arbitrarios}: Cualquier tipo de error puede ocurrir.
	\item \textbf{Modelo de seguridad}: Un modelo de seguridad define y clasifica los distintos tipos de ataques o amenazas que pueden afectar a un sistema distribuido. Las dos medidas que se pueden adoptar para securizar un sistema son:
	\subitem \textbf{Proteger los objetos}: Se deben  imponer medidas que restrinjan el acceso a los objetos solo al personal o procesos autorizados. Para ello es necesario que existan protocolos de autenticación con los que identificar a los invocadores de dichos objetos.
	\subitem \textbf{Asegurar los procesos y las comunicaciones}: Es de obligado uso los sistemas de encriptación de mensajes, que permitan cifrar las comunicaciones de datos en los mensajes con la finalidad de que estos no puedan ser filtrados por usuarios maliciosos.
	
\end{itemize}

\subsubsection{Caso de estudio: ZeroC Ice}

Un \textbf{middleware} \cite{ZeroCIceDocDavid} es un software de conectividad que permite diseñar aplicaciones distribuidas que pueden ejecutarse sobre distintas plataformas heterogéneas, es decir, sobre plataformas con distintos sistemas operativos, con protocolos de red distintos e incluso que involucren distintos lenguajes de programación.

Uno de los objetivos principales de un middleware es ofrecer un acuerdo en las interfaces y en los mecanismos de interoperabilidad entre las plataformas que permiten la ejecución de una aplicación distribuida. En la Figura \ref{fig:middleware-architecture} podemos observar un esquema general de un middleware.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.60\textwidth]{figures/middleware_architecture.pdf}
		\caption{Esquema general de un middleware \cite{ZeroCIceDocDavid}}
		\label{fig:middleware-architecture}
	\end{center}
\end{figure}

La funcionalidad principal de un middleware es enmascarar la llamada a un procedimientos remotos. Una de las técnicas mas extendidas y utilizadas para ello es la generación de proxies en el cliente y de esqueletos en la parte del servidor. A través del proxy, el cliente puede invocar procedimientos en la parte del servidor, y éste retornar los valores en un mensaje de respuesta gracias al esqueleto. Para que estas entidades puedan comunicarse es necesario que tanto el proxy como el esqueleto utilicen la misma interfaz y la misma representación canónica con la cual codificar los datos que se envían a través de la red, de forma que ambas partes puedan entender el formato de los datos.

\textbf{Internet Communications Engine} (Ice) \cite{IceDocOficial} es un middleware RPC orientado a objetos que permite el diseño de aplicaciones distribuidas gracias a un conjunto de herramientas, bibliotecas y APIs. Ice centra el foco de desarrollo en la lógica de la aplicación, obviando detalles de implementación como la apertura de conexiones de red o la serialización y deserialización de los datos. Los principales objetivos de diseño de Ice son:

\begin{itemize}
	\item Proporcionar un middleware listo para usarse en entornos heterogéneos.
	\item Proporcionar un conjunto completo de características que soporten el desarrollo de aplicaciones distribuidas reales en un amplio rango de dominios.
	\item Proporcionar una implementación eficiente en ancho de banda, en uso de memoria y en carga de CPU.
	\item Proporcionar una implementación basada en la seguridad que permita usar el middleware sobre redes no seguras.
	
\end{itemize}

Ice introduce una serie de términos y conceptos a pesar de que aprovecha una mayor parte de terminología existente en sistemas de este tipo. 

\paragraph{Terminología}

Los términos \textbf{cliente} y \textbf{servidor} no están asociados con dos partes distintas de una aplicación, sino que hace referencia a los roles que las entidades del sistema pueden asumir durante una petición. Los clientes son entidades activas que emiten solicitudes de servicio a un servidor, mientras que los servidores son entidades pasivas que proporcionan un servicio en respuesta a dichas solicitudes.

Los \textbf{objetos Ice} son entidades conceptuales en el espacio de direcciones remoto o local que es capaz de responder a las peticiones de los clientes, que pueden ser instanciadas en un único servidor o en múltiples de manera redundante. Dichos objetos tienen una o más interfaces con las cuales se definen una colección de operaciones soportadas por dicho objeto. Cada objeto proporciona una interfaz principal y tiene una identidad de objeto única que la distingue del resto de objetos.

Un \textbf{proxy} es un componente local al espacio de direcciones del cliente que representa un objeto remoto para el cliente. Los proxies encapsulan toda la información de direccionamiento que permite al núcleo de ejecución de la parte del clientes contactar con el servidor correcto, identificar que objeto es el destino de la petición en el servidor y la faceta o interfaz que se invoca en dicho objeto. Existen tres tipos de proxies: proxy textual, proxy directo y proxy indirecto.

El \textbf{binding} es el proceso por el cual se convierte la información de un proxy en una pareja protocolo-dirección. La resolución directa se utiliza para proxies directos y la indirecta para proxies indirectos. La principal diferencia entre ambas es la movilidad de los servidores (cambio de dirección) sin tener que invalidar los proxies ya asociados a los clientes.

La \textbf{replicación} permite hacer disponibles en múltiples direcciones a los adaptadores de objetos y a sus objetos. El principal objetivo de la replicación es el de proporcionar redundancia ejecutando el mismo servidor en distintas máquinas, de forma que si en una de ellas se produce un error, el servidor permanece disponible en el resto.

Los \textbf{sirvientes} son los componentes de la parte del servidor que proporcionan el comportamiento asociado a la invocación de operaciones. Un sirviente es una instancia de una clase escrita por el desarrollador de la aplicación y que está registrada en el núcleo de ejecución de la parte del servidor como el sirviente para uno o mas objetos Ice.

Las solicitudes Ice tienen una \textbf{semántica at-most-once} con la que el núcleo de ejecución de Ice hace todo lo posible para entregar una solicitud al destino correcto y, dependiendo de las circunstancias, puede volver a intentar una solicitud en caso de fallo. Ice garantiza que entregará la solicitud o, en caso de que no pueda hacerlo, informara al cliente con una determinada excepción.

Existen dos \textbf{modelos de invocación} de procedimientos remotos, síncrono y asíncrono. En el modelo de invocación síncrono suspende el hilo del cliente mientras dure la llamada hasta que la operación se haya completado, mientras que en el modelo asíncrono no. En el \textbf{tratamiento de métodos asíncrono} (o \ac{AMD}) es equivalente al modelo de invocación de procedimientos asíncrono pero en el lado del servidor, por lo cual cuando llega una petición desde el cliente, en vez de forzar al proceso a atenderla, se puede retrasar el procesamiento de dicha petición y liberar el hilo de ejecución asociado a ella. 

En base al modelo de invocación, podemos elegir distintas formas de invocación de métodos: \textit{oneway, batched oneway, datagram invocation }o \textit{batched datagram invocation}.

\paragraph{Lenguaje de especificación}
Las interfaces, las operaciones y los tipos de datos intercambiados entre el cliente y el servidor se definen utilizando el lenguaje Slice. Slice permite definir un contrato entre el cliente y el servidor de forma independiente del lenguaje de programación empleado en el desarrollo de la aplicación distribuida. Las definiciones Slice se compilan por un compilador a una \ac{API} para un lenguaje de programación específico. Las reglas que rigen como se traslada cada construcción Slice en un lenguaje de programación específico se conoce como mappings de lenguajes. Actualmente Ice proporciona mappings para los lenguajes C++, C\#, Java, JavaScript, Python, Objective-C, PHP y Ruby.

\paragraph{Estructura cliente-servidor}
Los clientes y los servidores Ice tiene la estructura lógica interna mostrada en la figura \ref{fig:zeroc-structure}. El núcleo de Ice contiene el soporte de ejecución para las comunicaciones remotas en el lado del cliente y del servidor. El desarrollador utiliza una API para la gestión de las tareas administrativas del núcleo de ejecución de Ice. 

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figures/zeroc-structure.png}
		\caption[Estructura lógica interna de Ice]{Estructura lógica interna de Ice\protect\footnotemark}
		\label{fig:zeroc-structure}
	\end{center}
\end{figure}

\footnotetext{Imagen extraída del manual oficial de \href{https://doc.zeroc.com/display/Ice36/Client+and+Server+Structure}{ZeroC Ice}}

El código de los proxies y los esqueletos se generan a partir de las \textbf{definiciones de Slice} de forma que es específico a los tipos de objetos y de datos definidos en Slice. El código proporciona una interfaz de llamada para el cliente y el esqueleto, y un código de \textit{marshaling} y \textit{unmarshaling} con el que serializar y deserializar las estructuras de datos que se transmiten por la red. El\textbf{ adaptador de objetos} tiene como objetivo traducir las peticiones de los clientes a los métodos específicos en objetos del lenguaje de programación empleado, asociarse con uno o mas enpoints o crear los proxies que pueden pasarse a los clientes.

\paragraph{Protocolo Ice}
Ice proporciona un protocolo RPC que puede usar una gran variedad de protocolos de transporte como pueden ser TCP, UDP, Websocket, Bluetooth o Apple iAP. Además Ice permite utilizar SSL para encriptar todas las comunicaciones entre el cliente y el servidor. 

El protocolo Ice define:
\begin{itemize}
	\item Un determinado número de tipos de mensajes.
	\item Una máquina de estados que determina que secuencia siguen los distintos tipos de mensajes que se intercambian el cliente y el servidor. 
	\item Reglas de codificación que determinan como se representa cada tipo de datos en la red. 
	\item Una cabecera para cada tipo de mensaje que contiene detalles como el tipo de mensaje, el tamaño del mensaje, el protocolo y la versión de codificación empleados.
\end{itemize}

El protocolo Ice además soporta la compresión en la red y las operaciones bidireccionales, con las cuales podemos reducir el ancho de banda utilizado y permitir conexiones a través de cortafuegos.

\paragraph{Servicios de Ice}
Ice proporciona una serie de servicios que permite la gestión de distintas capacidades remotas del sistema como la activación de servidores bajo demanda, la distribución de proxies a los clientes o la distribución de eventos síncronos, entre otros. Dichos servicios se implementan como servidores Ice de forma que la aplicación desarrollada actúe como un cliente. Este tipo de servicios permite al desarrollador centrarse en el desarrollo de la aplicación en lugar de construir la infraestructura necesaria para su despliegue en primer lugar.

Los servicios de Ice son:
\begin{itemize}
	\item \textbf{IceGrid}: Es un servicio de localización Ice que transforma la información simbólica en un proxy indirecto asociado a una pareja protocolo-dirección en lo que se refiere a la resolución indirecta. IceGrid permite la activación de servidores bajo demanda, su replicación, y el balanceo de carga entre otros.
	\item \textbf{IceBox}: Es un servidor de aplicaciones que permite gestionar el arranque y la parada de un determinado número de componentes de la aplicación. 
	\item \textbf{IceStorm}: Es un servicio de publicación-suscripción que actúa como distribuidor de eventos entre servidores y clientes.
	\item \textbf{IcePatch2}: Es un servicio que permite la distribución de actualizaciones de software a los clientes.
	\item \textbf{Glacier2}: Es el servicio de cortafuegos de Ice, el cual permite que tanto los clientes como los servidores se comuniquen de forma segura a través de un cortafuego sin comprometer la seguridad del sistema.
\end{itemize} 


\section{Servicios}
En esta sección se describirá cómo los servicios IoT han permitido la proliferación de espacios inteligentes y se enumerarán algunas plataformas disponibles actualmente para el despliegue de este tipo de espacios.


\subsection{Smart Environments}
Cook y Das \cite{cook2004smart} definen como entorno inteligente como <<un pequeño mundo donde los diferentes tipos de dispositivos inteligentes están constantemente trabajando para hacer más cómoda la vida de los habitantes>>. Poslad \cite{poslad2011ubiquitous} distingue tres tipos de entornos inteligentes para los sistemas, servicios y dispositivos: entornos informáticos virtuales, entornos físicos y entornos humanos, o una combinación híbrida de estos.

Dichos entornos han sido ideados para atajar problemas como el abastecimiento energético, la gestión eficiente de los recursos, mejoras del confort y bienestar o el liderazgo tecnológico entre otros. Según lo expuesto en la <<Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Desarrollo Sostenible>> que tuvo lugar en Río de Janeiro en 2012:

\begin{itemize}
	\item La mitad de la humanidad, 3.500 millones de personas, vive hoy en las ciudades.
	\item Para el 2030, casi el 60\% de la población mundial vivirán en zonas urbanas.
	\item Las ciudades del mundo ocupan apenas el 2\% del planeta, pero representan entre el 60 y 80\% del consumo de energía y 75\% de las emisiones de carbono.
	\item La rápida urbanización está ejerciendo presión sobre el abastecimiento de agua dulce, las aguas residuales, los medios de vida y la salud pública.
\end{itemize}

Las previsiones apuntan a que los espacios urbanos serán cada vez más densos y afrontarán numerosos problemas relativos a la gestión de escasos recursos, la provisión de servicios públicos, la gestión de la información, la movilidad urbana y del tráfico, así como a la eficiencia energética y, en general, la sostenibilidad\footnote{\url{https://www.coit.es/informes/la-tendencia-inteligente-de-las-ciudades-en-espana}}. 

Una de las claves para que los entornos inteligentes hayan despertado tanto interés y crecimiento en el mundo empresarial ha sido la implicación del sector público. El estudio <<Modeling private sector finance adoption for SmartStart Cities>> del fabricante Siemens\footnote{\url{https://www.siemens.com/content/dam/internet/siemens-com/global/products-services/financing/pdf/sfs-whitepaper-smartstart.pdf}}, muestra las estimaciones de financiación para un conjunto de nueve iniciativas inteligentes para diversos países del mundo (véase Cuadro \ref{iniciativas}).

\begin{table}[]
	\centering
	
	\begin{tabular}{|c|l|}
		\hline
		\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
		1 & Controles de edificios (eficiencia energética) \\ \hline
		2 & Iluminación pública de baja energía            \\ \hline
		\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
		3 & Movilidad profesional                          \\ \hline
		4 & Enrutamiento de vehículos                      \\ \hline
		\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
		5 & E-bus y E-vehículos                            \\ \hline
		6 & Sistemas de aparcamiento                       \\ \hline
		\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
		7 & Peaje                                          \\ \hline
		8 & Auto-Servicio online para el ciudadano         \\ \hline
		\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
		9 & Tecnología médica mejorada                     \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Iniciativas para la adopción de ciudades inteligentes}
	\label{iniciativas}
\end{table}

La Comisión Europea, en mayo de 2010, puso en marcha la \textbf{estrategia Europa 2020} que marcó un hito para que muchas ciudades iniciaran el reto de ser más competitivas y lograr un crecimiento inteligente, sostenible e integrador. El concepto de ciudad inteligente se posicionó como un elemento esencial para la consecución de dichos objetivos.

El informe desarrollado por Bank of America Merrill Lynch de marzo 2017\footnote{\url{https://news.walmart.com/events/bank-of-america-merrill-lynch-2017-consumer-retail-technology-conference}}, que analiza el auge de las ciudades inteligentes y su impacto en la economía, desvela como el mercado de las ciudades inteligentes supondrá 1,29 billones de euros para 2020, superando a los 250 valores cotizados en las industrias de infraestructuras, construcción, energía, seguridad o movilidad entre otros.

Segun el informe <<IESE Cities in Motion>>\footnote{\url{www.iese.edu/research/pdfs/ST-0442.pdf}} realizado por IESE, en el ranking de ciudades mas tecnologicas se posiciona en primer puesto la ciudad de Taipéi, seguida de Nueva York y seguidamente Baltimore. La ciudad de España que mejor posición tiene en este ranking es Madrid, en el puesto 59. A pesar de dicha posición, muchas de las ciudades de España han sido pioneras en el ámbito de las Smart City como:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Santander}: A través de su Plan Estratégico Santander 2010-2020, fue una de las primeras ciudades inteligentes españolas que instaló inicialmente unos 20.000 sensores gracias a una financiación europea de 6 millones de euros. Actualmente dispone de una plataforma abierta, transparente y libre donde los ciudadanos pueden plasmar sus ideas para mejorar la ciudad, denominada Santander City Brain\footnote{\url{https://www.santandercitybrain.com/}}.
	\item \textbf{Málaga}: Destacó por su proyecto de eficiencia energética y sostenibilidad, con una notable integración de las energías renovables en la red eléctrica. Este proyecto fue el más importante en Europa en relación a materia energética inteligente, logrando un ahorro energético de más del 25\% y una reducción de emisiones de CO2 del 20\%.
\end{itemize}

Algunas de las plataformas IoT comerciales más destacadas como Invipo\footnote{\url{http://invipo.com/}}, Kinetic\footnote{\url{https://www.cisco.com/c/en/us/solutions/internet-of-things/iot-kinetic.html}} o Sofia2\footnote{\url{http://sofia2.com/}}, han permitido la orquestación de los procesos necesarios para sustentar una gestión eficiente de los datos generados en las Smart Cities. Por otro lado, plataformas como FIWARE\footnote{\url{https://www.fiware.org/}} intenta proveer de una arquitectura totalmente abierta, pública y libre así como de un conjunto de especificaciones que permita a los desarrolladores, proveedores de servicios, empresas y otras organizaciones desarrollar productos que satisfagan las necesidades emergentes en entornos IoT. 

%A menor escala, los Smart Buildings o edificios inteligentes son aquellos cuyas instalaciones y sistemas (de climatización, iluminación, seguridad, multimedia, etc.) permiten una gestión y control integrada y automatizada, con el fin de aumentar la eficiencia energética, la seguridad, la usabilidad y la accesibilidad.


\subsection{Plataformas Smart}
	
La introducción del paradigma IoT y la proliferación de las redes de sensores inalámbricos (WSN) han permitido habilitar las conexiones \ac{M2M} en entornos IoT. Terence K.L \cite{HUI2017358} identificó los requerimientos más importantes para construir una Smart Home de forma que se pudiera manejar la complejidad de un espacio en el cual múltiples personas interactúan con el entorno. La heterogeneidad de dispositivos es uno de los principales retos que deben ser atajados, debido a la gran cantidad de protocolos y estructuras de datos que son empleadas en las comunicaciones entre los dispositivos desplegados en estos entornos.

La Arquitectura Centralizada en el Servidor (\ac{SCA}) fue descrita por Xuemei y Gang \cite{4609603} como el mecanismo para conectar los dispositivos de un espacio a través de un gateway o puerta de enlace. Con el enfoque de SCA el problema de incompatibilidad entre los protocolos de comunicación como 6LoWPAN, Bluetooth LE, ZigBee o Z-Wave han sido resueltos, utilizando para ello un hub que integra un gran conjunto de receptores que hacen posible dicha comunicación. Existen algunas empresas como Wink\footnote{\url{https://www.wink.com/}} o Samsung Smartthings Hub\footnote{\url{https://www.samsung.com/us/smart-home/how-it-works/}} que proporcionan productos de este tipo, pero la capacidad de extensibilidad a la hora de agregar nuevos dispositivos que empleen otros protocolos de comunicación que no hayan sido contemplados por los fabricantes del gateway, crean problemas de incompatibilidad. Es en este punto donde las plataformas de automatización open-source como OpenHab\footnote{\url{https://www.openhab.org/}}, Home Assistant\footnote{\url{https://home-assistant.io/}} o Domoticz\footnote{\url{https://domoticz.com/}} intentan resolver dicha debilidad. Estas plataformas, que son soportadas por distintos dispositivos como Raspberry Pi o equipos NUC, habilitan el control y la automatización de dispositivos donde distintos protocolos de comunicación están presentes. 

En lo que respecta al incremento de la complejidad de los servicios y los dispositivos, ha requerido el rediseño las arquitecturas IoT, con la finalidad de incrementar la escalabilidad, la interoperabilidad y la disponibilidad de los sistemas. Es en este caso donde las Arquitecturas Orientadas a Servicios (\ac{SOA}) han tomado gran relevancia. Estos sistemas proveen distintos servicios software mapeados como Software-as-a-Service (\ac{SaaS}) mapeados en infraestructuras cloud.

La computación en la nube ha tomado gran relevancia en la propulsión de espacios inteligentes. Este paradigma promueve una nueva solución en la cual se integran módulos con conexión a Internet en los dispositivos que se despliegan en un entorno inteligente, con la finalidad de mapear y encapsular los servicios que dichos dispositivos proveen. Existen algunas soluciones como Apple Homekit\footnote{\url{https://www.apple.com/es/ios/home/}}, Samsung Smartthings\footnote{\url{https://www.samsung.com/us/smart-home/smartthings/}} o Google Home\footnote{\url{https://developers.google.com/actions/smarthome/}}, que proveen un framework con el que integrar y controlar dispositivos de diferentes vendedores a través de sus plataformas en la nube. Algunas plataformas como Ambient OS\footnote{\url{https://www.essential.com/home}} o Amazon Alexa\footnote{\url{https://developer.amazon.com/alexa/smart-home}} además disponen de un conjunto de herramientas para el desarrollo de aplicaciones con las que poder integrar sistemas de reconocimiento de voz y capacidades de NLU pudiendo simplificar la interacción de los usuarios con los dispositivos. 

Por otra parte, a pesar de la multitud de ventajas que aporta el paradigma de la computación en la nube, las capacidades de integración de nuevo están restringidas por las plataformas cloud, puesto que tienen un número limitado de llamadas a los servicios que proveen a través de sus \ac{API}s y las capacidades de composición de servicios son muy restrictivas por el hecho de que no existe un tratamiento uniforme de los servicios.
Interconectar dispositivos y servicios heterogéneos proporcionados por distintos proveedores y proporcionar una comunicación sin interrupciones entre las plataformas disponibles, sigue siendo un gran desafío. Ming Tao \cite{TAO20181040} describe una arquitectura cloud multicapa y un framework basado en ontologías para la integración de diferentes plataformas cloud, usando ontologías para el direccionamiento de datos conocimiento y aplicaciones heterogéneas en los dispositivos disponibles de un entorno.

El paradigma IoT está generando un volumen de datos sin precedentes en todos los ámbitos, con distintas estructuras y tipos de datos, para los cuales la computación en la nube requiere un gran ancho de banda que permita un flujo de datos viable entre el dispositivo y la infraestructura en la nube. Esto conduce a un incremento de la latencia en los tiempos de respuesta de los servicios ya que dichos datos estén repartidos en localizaciones distintas a la que se genera el dato. Es en este punto donde el Edge Computing, o computación en el borde, ha tomado las riendas para acercar el procesamiento de los datos lo mas cerca posible a la fuente que los genera. 

Proyectos como \textit{iSapiens} \cite{CICIRELLI2017106} proponen una plataforma con la cual implementar el paradigma de computación en el borde, a través de la explotación de la metáfora de los agentes y una red de nodos distribuidos en un entorno inteligente. Actualmente la visión de las Smart Home están centradas en la gestión y el control de los dispositivos, pero los datos generados por los dispositivos no aportan ningún información de valor. Es en esta situación donde la computación basada en el contexto, habilita los mecanismos para inferir conocimiento de valor y proveer un mejor entendimiento de los datos. En trabajos como \cite{RAHMAN2017335} y \cite{8005340} se aprovechan de las ventajas de la computación en el borde y las aplicaciones ubicuas para proponer una plataforma basada en el contexto, que proporciona un razonador con el cual deducir conocimiento y manejar el entorno con la gestión de contextos. El diseño de esta plataforma esta basado en modelo de componentes de servicios o especificación \ac{OSGi} que describe un sistema modular y una plataforma de servicios para el lenguaje de programación Java. 

Frameworks como Apache Felix\footnote{\url{http://felix.apache.org/}} o Eclipse SmartHome\footnote{\url{https://www.eclipse.org/smarthome/}} proporcionan las herramientas necesarias para el desarrollo de soluciones Smart Home basadas en los principios de modularidad, orientación por componentes y orientación a servicios. Lukas Smirek \cite{SMIREK2016107} evalúa el framework Eclipse SmartHome para manejar las tecnologías back-end y las interfaces de usuario personalizadas en un entorno Smart Home.

Para definir un hogar como inteligente es necesario que dicho espacio sea capaz de prever, detectar y satisfacer las necesidades de las personas que en el se encuentran. Es en este punto donde la inteligencia ambiental y los sistemas multi-agentes \ac{MAS} son propuestos como soluciones candidatas para direccionar dichos retos. La plataforma \textit{Magentix2}\footnote{\url{http://gti-ia.upv.es/sma/tools/magentix2/index.php}} admite la interacción entre protocolos y la comunicación indirecta entre los agentes de una organización. En el trabajo \cite{VALERO201732} se ilustra el uso de dicha plataforma en un entorno inteligente, donde múltiples agentes interactúan entre si para proporcionar un servicio de seguimiento de las actividades llevadas a cabo por los usuarios.

Las crecientes cantidades de datos heterogéneos generados en un entorno IoT han propuesto un desafío crítico en este tipo de entornos. Las tecnologías basadas en la web semántica se han ofrecido como solución ante dicho desafío. Para ello, las ontologías han permitido mejorar la interoperabilidad y la integración, así como facilitar el razonamiento, la clasificación y otros tipos de automatización en dichos entornos. Ming Tao \cite{TAO2017528} propone un esquema para la gestión de la semántica basada en ontologías, capaz de ampliarse a través de la fusión de modelos semánticos para lograr una gestión de datos efectiva. CAMeONTO \cite{AGUILAR2017} es capaz de modelar un contexto utilizando meta-ontologías que describen los principales componentes del conocimiento en un dominio específico. 

\subsection{CitiSim}
Últimamente, la introducción de tecnologías TIC en nuestras tareas diarias ha abierto nuevas vías de cooperación y organización. Nuestra sociedad está evolucionando hacia una nueva era digital en la que los ciudadanos estarán cada vez más conectados con su entorno. Las ciudades son el núcleo de nuestra sociedad y, por lo tanto, deberán abrazar y apoyar esta evolución de sus ciudadanos.

Como consecuencia de este proceso y gracias a las nuevas mejoras tecnológicas, se han desplegado una cantidad considerable de proyectos de investigación para estudiar cómo abordar problemas como el tráfico, la contaminación, la movilidad, el consumo de energía, etc. Se trata de un ecosistema digital completo, creciendo dentro del concepto de ciudad inteligente que tiene un valor de mercado estimado de 1,134.84 mil millones de dolares para 2019\footnote{\url{https://www.marketsandmarkets.com/PressReleases/smart-cities.asp}}.

Sin embargo, junto con la variedad de servicios, tecnologías y protocolos utilizados en ciudades inteligentes, desarrollo de servicios y despliegue de servicios en el contexto de monitoreo y control de ciudades inteligentes es uno de los grandes problemas para las empresas, los ayuntamientos y los ciudadanos. La ausencia de una plataforma común con servicios y herramientas avanzadas para la ciudad inteligente está obstaculizando el desarrollo efectivo del ecosistema asociado. Este tipo de plataforma TIC, también llamada infraestructura electrónica, será un regulador tan importante para el futuro desarrollo de las ciudades como lo fueron la infraestructura energética y la infraestructura de transporte en las últimas décadas.

En este contexto, el objetivo principal del proyecto CitiSim está dedicado al diseño e implementación de una plataforma de nueva generación para el ecosistema de la ciudad inteligente. Esta plataforma proporcionará una poderosa infraestructura de monitoreo y control para permitir a los planificadores tomar decisiones críticas de gestión en niveles tácticos y estratégicos basados en el conocimiento provisto por la plataforma específica desarrollada. Para una interacción natural y una mejor comprensión de los eventos que suceden en la ciudad, se explorarán técnicas de visualización en 3D como virtualidad aumentada y realidad aumentada. CitiSim proporcionará a los desarrolladores de servicios un conjunto de servicios, estándares y herramientas para el desarrollo de aplicaciones para la ciudad inteligente. Los principales resultados técnicos esperados en CitiSim son:

\begin{itemize}
	\item Una plataforma definida por sus servicios, protocolos y herramientas para apoyar el desarrollo avanzado de servicios inteligentes
	\item Una herramienta de visualización 3D para la monitorización y control
	\item Un marco de simulación a gran escala para apoyar el proceso de decisión estratégico y táctico en ciudades inteligentes
\end{itemize}

El consorcio CitiSim, del que forma parte el grupo de investigación ARCO, incluye socios de tres países europeos con experiencia relevante y resultados en las disciplinas requeridas para el diseño, implementación y validación del proyecto. Los socios agrupados por países, propondrán un caso de uso de interés para una ciudad, que se puede usar para guiar el diseño e implementación de CitiSim y que se implementará en la plataforma desarrollada. El caso de uso para el escenario español considerará el edificio del Instituto de Tecnologías y Sistemas de Información (ITSI) de ahí que pueda utilizarse el hardware de sensorización desplegado hasta la fecha.

La mayoría de los proyectos existentes (por ejemplo, FIWARE) y plataformas (por ejemplo, SOFIA2) para ciudades inteligentes se centran en la interoperabilidad de tecnologías y protocolos. En la Figura \ref{fig:plataformas-smart-city} se muestra una comparación entre plataformas de ciudades inteligentes. Como se puede observar, CitiSim es el único que ofrece todas las características consideradas: ciudad inteligente específica, integración de dispositivos, vocabulario común, simulación, monitoreo 3D y 2D y desarrollo de servicios de ciudad inteligente. 


\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figures/comparacion-plataformas.jpg}
		\caption[Comparación entre las plataformas para Smart City]{Comparación entre las plataformas para Smart City\protect\footnotemark}
		\label{fig:plataformas-smart-city}
	\end{center}	
\end{figure}

El proyecto CITISIM (TSI-102107-2016-4) ha sido cofinanciado por el Ministerio de Industria, Energía y Turismo dentro del Plan Nacional de Investigación Científica, Desarrollo e Innovación Tecnológica 2013-2016 de España.

\newpage
\section{Conocimiento}
La presente sección tiene como objetivo proporcionar una visión general sobre el estado del arte de los mecanismos empleados para el tratamiento de la semántica y el conocimiento a través de los sistemas KBS y los lenguajes de especificación de servicios.

\subsection{Sistemas basados en conocimiento (KBS)}
El uso de sistemas basados en computadoras para apoyar la toma de decisiones en la gestión ambiental ha aumentado drásticamente en la última década. Un sistema basado en conocimiento (\ac{KBS}) es un sistema informático que permite generar y utilizar el conocimiento de diferentes fuentes de datos para la resolución de problemas complejos. Este tipo de sistemas se consideran una rama importante de la inteligencia artificial y se usan principalmente en procedimientos de apoyo al aprendizaje humano o la toma de decisiones. Comúnmente, los \ac{KBS} se componen de un motor de inferencias, una base de conocimiento y una interfaz de usuario.

Una base de conocimiento (\ac{KB}) es un tipo especial de base de datos que permite gestionar la recolección, organización y recuperación de conocimiento. Este término fue acuñado en 1970\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Knowledge-based_systems}} como una evolución lógica de los sistemas de bases de datos tradicionales, en un intento de plasmar no ya cantidades ingentes de datos, sino elementos de conocimiento (normalmente en forma de hechos y reglas) así como la manera en que estos han de ser utilizados. 

La automatización del conocimiento es una tarea que requiere de un lenguaje suficientemente expresivo, una base de conocimiento que permita almacenar grandes cantidades de conocimiento y un conjunto de mecanismos que sean capaces de de manipular dicho conocimiento, así como de inferir nueva información a partir de él. Algunas de las aproximaciones más exitosas encontradas en la literatura son Cyc \cite{Lenat:1995:CLI:219717.219745}, ConceptNet \cite{Liu2004}, Scone \cite{Fahlman2006} y WordNet \cite{Miller:1995:WLD:219717.219748}.

A día de hoy, una de las bases de conocimiento humano mas importante ha sido formalizada a través del proyecto Cyc. Actualmente, la compañía Cycorp\footnote{\url{http://www.cyc.com/}} está invirtiendo todos sus esfuerzos de investigación en conseguir automatizar el proceso de adquisición de conocimiento, ya sea mediante la interacción con las personas \cite{Witbrock03aninteractive} o mediante el uso del conocimiento ya existente, la comprensión del lenguaje natural y el conocimiento publicado en Internet. Como alternativa al sistema propietario desarrollado por Cycorp, se encuentra ConceptNet\footnote{\url{http://conceptnet.io/}}, el cual sigue una estrategia basada en el público general para llevar a cabo el proceso de adquisición de conocimiento. De esta forma, ConceptNet adopta una red semántica similar a la presentada por WordNet\footnote{\url{https://wordnet.princeton.edu/}} pero, en comparación, presenta un conocimiento más formal. Por otro lado, es común encontrar autores que defienden que WordNet no debería ser incluido como un sistema de razonamiento de sentido común como Cyc y Scone, sino como una simple base de conocimiento de léxico inglés.

Scone es una base de conocimiento de código abierto escrito en lenguaje Common Lisp
desarrollado en la  Carnegie Mellon University (CMU) de la mano de Scott E. Fahlman \cite{Fahlman2006}. Es importante destacar que una de las principales diferencias con respecto a las aproximaciones mencionadas anteriormente, reside en los mecanismos que integra para llevar a cabo los procesos de búsqueda e inferencia. Así, Scone adopta un algoritmo de paso de marcadores ideado originalmente para ser ejecutado en una maquina NETL \cite{fahlman1980netl}. A pesar de que este tipo de algoritmos no pueden ser comparados con los teoremas generales, presentan características muy interesantes por su rapidez y el soporte a la mayoría de las operaciones de inferencia que se encuentran involucradas en el razonamiento de sentido común: herencia de propiedades, roles, relaciones en una jerarquía de tipos de herencia múltiple, razonamiento por defecto con excepciones, detección de violaciones de tipo, búsqueda basada en la intersección de conjuntos, mantenimiento de varios puntos de vista de forma simultánea en la misma base de conocimiento, etc.

\subsubsection{Cyc}
Doug Lenat, líder de este proyecto, ha dirigido el desarrollo de Cyc hacia una aproximación que tiene como objetivo la construcción de una gran base de conocimiento con el fin de almacenar y proporcionar conocimiento de sentido común. De esta forma, el principal objetivo del proyecto es el dotar al sistema con la capacidad de adquirir de forma automática nuevo conocimiento imitando el proceso de aprendizaje de un niño.
A diferencia de otras aproximaciones que se basan en complejas teorías de inteligencia o cognición humana, Cyc surgió con la idea de crear una solución pragmática al problema de construir una base de conocimiento de sentido común. De esta forma, Cyc esta basada en dos premisas \cite{Lenat:1986:CUC:13432.13435}:

\begin{itemize}
	\item Aquellos aspectos relacionados con la inteligencia humana no tienen ningún impacto relevante en el proyecto Cyc.
	\item El conocimiento de sentido común es el único requisito para hacer posible la reproducción de la inteligencia.
\end{itemize}

El análisis de cómo está organizado el conocimiento humano dentro de la base de conocimiento de Cyc deja como evidencia la importancia que el concepto de ``contexto'' tiene dentro de él. No obstante, es importante destacar que este concepto no siempre ha tenido la misma importancia dentro de Cyc como la tiene actualmente. Por el contrario, es posible identificar tres etapas en el rol de este concepto a lo largo de su desarrollo:

\begin{itemize}
	\item Una primera etapa donde el concepto de contexto carece de significado.
	\item En la segunda etapa Cyc adopta un enfoque basado en las microteorías para abarcar el	conocimiento de un contexto específico.
	\item En la tercera etapa el concepto de contexto es considerado como una realidad de doce dimensiones.
\end{itemize}

También es importante mencionar que el tiempo es modelado en Cyc como un espacio
bidimensional: uno para el valor de la verdad y otro para la relevancia. Por último, destacar que parte del trabajo realizado en Cyc fue lanzado en 2001 bajo el proyecto OpenCyc, proporcionando un API bajo una licencia open-source. Pero su distribución fue interrumpida a principios del año 2017 debido a la gran fragmentación y la confusión por parte de los usuarios entre OpenCyc y Cyc.

\subsubsection{OpenMind}
Este proyecto surgió motivado por el mismo problema de proporcionar a los ordenadores la habilidad de razonar de una forma similar a la de los seres humanos, centrándose así en recopilar y facilitar a los computadores conocimiento basado en sentido común.

Este proyecto supuso una de las mayores colaboraciones entre usuarios de la era del Internet, siguiendo una interesante estrategia: si la gente pudiera contribuir con pequeñas piezas de conocimiento sobre cómo funciona el mundo, entonces el problema de recopilar tales cantidades de conocimiento se convertiría en un reto abordable \cite{10.1007/3-540-36124-3_77}. A pesar de que la idea era realmente buena, existía un gran problema, y es que la mayoría de las personas no reunían las habilidades necesarias para recopilar tal conocimiento de la forma adecuada. De esta forma
fue necesario poner a disposición de los usuarios diferentes herramientas que facilitaran este proceso de adquisición de conocimiento, convirtiéndolo en una tarea sencilla y divertida.

Este proyecto comparte ciertas similitudes con Cyc y, a pesar de que los enfoques empleados para la recolección del conocimiento son muy diferentes en ambos, a menudo se dice que se encuentra inspirado en este último. No obstante, una de las principales diferencias entre estos es la forma en la que cada uno expresa el conocimiento capturado. Por un lado, Cyc hace uso de su propio lenguaje de representación (CycL), mientras que Open Mind usa una versión reducida en lenguaje natural en inglés plano.

Es importante mencionar que OpenMind no puede trabajar por si solo, siendo necesario un sistema adicional para poder funcionar: ConceptNet. ConceptNet es una red semántica derivada de la transformación del conocimiento de sentido común almacenado en la base de conocimiento. En esta red semántica, las aristas del grafo representan las relaciones \textit{common sense} entre dos conceptos. De forma adicional, cada nueva aserción de conocimiento es también calificada con una puntuación que depende del número de votos o contribuciones similares realizadas sobre ella.

\subsubsection{Scone}
La herramienta Scone fue creada por Scott Elliot Fahlman\footnote{\url{http://www.cs.cmu.edu/~sef/}}, un científico de la Universidad Carnegie Mellon. La idea de este proyecto surgió durante la realización de su tesis doctoral, cuando su creador comenzó a considerar relevante la creación y el uso de las bases de conocimiento de cara al futuro. En los últimos años este software ha sido desarrollado por el grupo de Tecnologías Lingüísticas de Carnegie Mellon y algunos socios externos. Ha sido probado en varios grupos de investigación de dicha universidad, en proyectos como Javelin (Question Answering)\cite{nyberg2002javelin} o Read the Web\footnote{\url{http://rtw.ml.cmu.edu/rtw/}}, obteniendo resultados bastante positivos.

Scone es un sistema basado en conocimiento (\ac{KBS}) destinado para ser usado como componente en un amplio rango de aplicaciones software. De esta forma, el sistema Scone consta de un motor de búsqueda/inferencia y un núcleo de base de conocimiento común (\ac{KB}). Se encuentra escrito en Common Lisp, lo cual permite representar de forma eficiente conocimientos del mundo real para posteriormente poder realizar inferencias, tanto del conocimiento general del sentido común como del conocimiento aplicado a un dominio específico y poder llegar a través de estas a un conocimiento más complejo. La principal herramienta de desarrollo de Scone es Steel Bank Common Lisp (\ac{SBCL}), variante de CMU Common Lisp. Es importante reseñar que SBCL es una implementación libre y de alto rendimiento de Common Lisp, capaz de ejecutarse en Linux y algunos otros sistemas operativos.

Por sí mismo, Scone no es un sistema completo de Inteligencia Artificial, sino que es un componente software diseñado para ser utilizado como base o apoyo en una amplia gama de aplicaciones software. Se trata de una base de conocimiento desarrollada específicamente para dar soporte al razonamiento de sentido común humano y al entendimiento del lenguaje humano.

Su creación se encuentra basada en varias ideas\footnote{\url{http://www.cs.rochester.edu/twiki/bin/view/Main/Scone}}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Redes semánticas de Quillian}: Se trata de esquemas que representan el conocimiento	para poder comprender y traducir el lenguaje natural. Su creador, Ros Quillian, propuso este modelo para poder tener una organización relacional del conocimiento a través de conceptos (nodos) enlazados por relaciones (arcos) y con herencia de propiedades.
	\item \textbf{Estructura NETL}: De forma similar a las redes semánticas de Quillian, esta estructura se encuentra compuesta por nodos y enlaces. Ambos componentes se encuentran dentro de un contexto determinado, donde Scone es el encargado de organizar el conocimiento en subredes asociadas a un nodo particular del contexto. Dichos nodos son conectados por medio de enlaces, de tal manera que se obtiene la jerarquía de contextos.
	\item \textbf{Observación de los seres humanos}: Consiste en realizar inferencias del lenguaje natural sin esfuerzo mental, ya que la mayoría de las deducciones se llevan a cabo inconscientemente.
\end{itemize}

Es importante destacar que la mayoría de los sistemas de representación de conocimiento
se encuentran enfocados en el conocimiento estático, es decir, en aquel que describe entidades que son estáticas e inmutables, dejando de lado una parte importante del conocimiento cotidiano empleado por las personas. A la hora de representar el conocimiento se ha de tener en cuenta también los aspectos cambiantes (eventos, acciones o secuencias) junto a sus respectivas características: tiempo y lugares de ejecución, prerrequisitos que deben cumplirse, condiciones, etc. Es por este motivo por el que Scone resulta tan interesante, ya que ofrece una serie de características para cubrir esta necesidad.

Este motor de inferencia presenta una red semántica construida en torno a dos conceptos
básicos: los nodos, como abstracciones encargadas de representar el conocimiento conceptual, es decir, conceptos u objetos independientes y los enlaces, dedicados a representar el conocimiento relacional, es decir, las relaciones entre los distintos elementos. Ambos elementos implementan estructuras en las cuales, a partir de varios bits, se propaga la información durante el proceso de deducción. La activación de estos bits es llevada a cabo por los algoritmos de paso de marcadores, encargados de extraer el conocimiento implícito con tenido en la red semántica a través de la propagación de información por medio de la red formada por nodos y enlaces. Algunas de las características generales que presenta Scone son las siguientes:

\begin{itemize}
	\item Se trata de una herramienta de código abierto que ofrece una buena escalabilidad,	pudiendo soportar millones de entidades y declaraciones.
	\item Puede ser ejecutado en sistemas operativos Windows o Linux de 32 o 64 bits.
	\item Posee una jerarquía que permite la herencia de propiedades particulares a partir de descripciones más generales. Con esta propiedad se logra reutilizar el conocimiento, creando lo que en Scone se denomina copia virtual de la descripción padre. La herencia puede ser completada con la adición de información específica para el contexto en	particular.
	\item Contiene razonamiento por defecto, el cual incluso llega a contemplar posibles excepciones o casos ambiguos. Scone contiene un mecanismo de cancelación, ya que a través de los algoritmos\textit{ marker-passing} se consigue el bloqueo de ciertos elementos.
	\item Implementa mecanismos básicos para la representación, búsqueda e inferencia. Además, permite la agregación de procedimientos más complejos para derivar nuevos
	conocimientos
	\item Ofrece soporte a un gran número de entidades y declaraciones.
	\item Ofrece una característica particular que consiste en un sistema de múltiples contextos.
\end{itemize}

El sistema se encuentra formado por un núcleo principal, que actúa como motor de Scone
y un conjunto de archivos cuyos contenidos son descripciones y declaraciones de entidades de distintos ámbitos: biología, unidades de medida, modelo social, etc. De esta forma, cualquier usuario puede modificar fácilmente estos archivos usando un simple editor de texto. Ya que estos archivos ``.lisp'' se encuentran escritos en lenguaje Common Lisp, es posible añadir fácilmente expresiones del lenguaje e incluso añadir estas mezcladas con expresiones específicas de Scone. El motor es el encargado de proporcionar funciones para la agregación de nuevos conocimientos y para la modificación o consulta de los ya existentes. 

\subsection{Lenguajes de descripción de servicios}
El lenguaje de especificación y descripción de servicios (\ac{SDL}) es un lenguaje de especificación que permite describir inequívocamente el comportamiento de los sistemas reactivos y los sistemas distribuidos. La capacidad mas destacable de un SDL, es que permite formalizar la especificación de los servicios de forma que es posible analizar e interpretar el comportamiento de los sistemas sin ambigüedades. En sus inicios, los SDL estaban centrados en los sistemas de telecomunicación, pero a día de hoy alguna de las áreas de aplicación son el control de procesos y las aplicaciones en tiempo real\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Specification\_and\_Description\_Language}}.

Algunos de los lenguajes de descripción de servicios mas estandarizados son WSDL, OWL-S y WSMO. Por otro lado, existen algunas alternativas propuestas por la la comunidad investigadora que no son tan ampliamente conocidas como wEASEL o WSMF.

\subsubsection{Web Services Description Language (WSDL)}
Este lenguaje de descripción es un formato XML\footnote{\url{https://www.ibm.com/support/knowledgecenter/es/SS4JE2_7.5.5/org.eclipse.jst.ws.doc.user/concepts/cwsdl.html}} que permite la descripción de servicios web como un conjunto de endpoints que operan en mensajes que contienen información orientada a documentos u orientada a procedimientos. De esta forma, este enfoque XML permite a los proveedores de servicios especificar las diferentes características de un servicio web, como el nombre y la información de direccionamiento, el protocolo y la codificación que será utilizada para acceder a las operaciones públicas del servicio web entre otros. También es importante tener en cuenta que a menudo se usa en combinación con SOAP y XML Schema\footnote{\url{https://www.w3.org/TR/2007/REC-wsdl20-20070626/}}.

Este lenguaje de descripción de servicios presenta una serie de ventajas y desventajas que vale la pena destacar. Por un lado, WSDL ofrece una ventaja significativa en términos de integración y programabilidad de extremo a extremo, al reducir la necesidad de gateways y la traducción entre los componentes. Por otro lado, hay varias desventajas que es importante tener en cuenta, como que
los servicios web operan en un nivel puramente sintáctico, sin considerar ningún tipo de semántica comprensible por computadores o que únicamente considera entornos estáticos donde no intervienen servicios que evolucionan con el paso del tiempo.

\subsubsection{Semantic Markup for Web Services (OWL-S)}
Este enfoque, formalmente conocido como \ac{DAML-S}\footnote{\url{https://www.w3.org/Submission/OWL-S/}}, utiliza \ac{OWL} para describir las capacidades de los servicios web. Para llevar a cabo dicha descripción a través de OWL-S, es posible identificar tres elementos básicos.

Por una parte, es el \textit{Service Profile} que define la descripción de alto nivel del servicio y de su proveedor. Esta información es relevante para la publicación y descubrimiento de servicios. Por otra parte, el \textit{Process Model}, proporciona la información sobre como utilizar el servicio. Y finalmente, el \textit{Service Grounding} determina como invocar dicho servicio.

OWL-S ofrece una serie de características que lo hace muy interesante para la descripción de servicios, por sus capacidades de descubrimiento automático de servicios o la invocación automática de servicios a través de agentes. 

\subsubsection{Web Service Modeling Ontology (WSMO)}
Este enfoque consiste en un framework conceptual y un lenguaje formal para describir la semántica de todos los aspectos relevantes de los servicios web para facilitar la automatización del descubrimiento, combinación e invocación de servicios web. WSMO\footnote{\url{https://www.w3.org/Submission/WSMO/}} toma el marco de modelado de servicios web (WSMF) como base, y es refinado y extendido a través de una ontología y lenguaje formal denominado Meta-Object Facility (\ac{MOF}).

Este framework considera cuatro elementos para describir la semantica de los servicios web:
\begin{itemize}
	\item \textit{Ontologies}: Proporcionan información sobre la semántica de los servicios utilizando WSML. 
	\item \textit{Goals}: Especifica los objetivos que un servicio ha de satisfacer. Para ello, se emplea WSMO con el que se modela la terminología de un dominio y se describen los aspectos relevantes de un servicio.
	\item \textit{Web services descriptions}: Proporciona un mecanismo para atender a los objetivos solicitados.
	\item \textit{Mediators}: Son el núcleo principal para resolver las incompatibilidades de los datos, procesos y protocolos entre los servicios.
\end{itemize}


\subsubsection{Web Service dEscription Language (wEASEL)}
wEASEL \cite{Urbieta2015} proporciona un modelo de servicios abstracto para representar servicios y tareas de usuarios en un entorno de vida asistida activa (\ac{AAL}) a través de un lenguaje de marcado para servicios que soporta la descripción de contextos. Este enfoque propone un conjunto de algoritmos de concordancia  basados en firmas y contextos para el matching de servicios. Es importante tener en cuenta que se puede traducir a los idiomas de descripción de servicios existentes, lo que permite tratar el creciente número de propuestas de descripción de servicios emergentes.

Este modelo admite la definición de servicios en términos de su firma semántica, especificación de comportamiento contextual y conversacional. De esta forma, wEASEL podrá integrar dispositivos y servicios heterogéneos (basados tanto en la nube como locales). Es por esta razón que describe los elementos de wEASEL independientemente de cualquier lenguaje de representación y lo implementa utilizando OWL.


\subsubsection{Web Service Modeling Framework (WSMF)}

WSMF \cite{FENSEL2002113} consiste en un framework que proporciona un modelo conceptual para desarrollar y describir servicios web y como estos son compuestos. Su principal principio es el máximo desacoplamiento entre servicios complementado con un sistema de mediación escalable. Es importante señalar que este modelo está orientado principalmente a entornos de comercio electrónico. Al igual que el lenguaje wEASEL, este sistema lo conforman los mismos cuatro componentes.


